\lecture{13}{drp 17 May 12:40}{Нененененененененененене вводная}

\paragraph{ВОПРОСЫ НА ОЦЕНКУ ТРИ}

\begin{enumerate}
	\item Найти количество ломаных из $(0,0)$ в $(n,x)$ (по лемме об отражении)
        \[
        \dbinom{n}{\frac{n+x}{2}}
        .\]
  \item Элементарные факты о цепях Маркова (матрица переходов, определения разные, КЛАССИФИКАЦИЯ СОСТОЯНИЙ).
\end{enumerate}
\missingfigure{Блочная матрица (разложение на классы)}
\begin{gather*}
	S = \{1, 2, \dots\} \\
  S^{0} \text{ -- множество несущественных состояний} \\
  S^{1}, S^{2}, \dots \text{ -- множество существенных состояний} \\
  S = S^{0} \cup S^{1} \cup S^{2} \cup \dots \\
\end{gather*}

\begin{опр}
	Цепь Маркова, которая состоит из одного существенного класса, называется неразложимой.
\end{опр}

\begin{gather*}
	p_{ij}(n) \text{ -- переход из состояний $i$ в $j$ за $n$ шагов} \\
  f_{i}(n) = P(X_{1}\neq i, X_{2}\neq i, \dots, X_{n-1}\neq i, X_{n}=i | X_{0} = i) = \\
  = P(X_{s}\neq i, \dots, P_{s+n-1}\neq i, P_{s+n}=i | X_{s}=i) \text{ -- вероятность вернуться в состояние $E_{i}$ через $n$ шагов} \\
  F_{i} = \sum_{n=1}^{\infty}f_{i}(n) \text{ -- вероятность возврата в состяние $E_{i}$ когда-нибудь} \\
  F_{i} = 1 \implies \text{ $E_{i}$ возвратное состояние (всегда вернемся) } \\
  F_{i} < 1 \implies \text{ $E_{i}$ невозвратное состояние (необязательно можно вернуться) }
\end{gather*}

$f_{i}(n)$ отличается от $p_{ii}(n)$ тем, что в $p_{ii}(n)$ можно до $n$-го шага попасть в $i$.
$f_{i}(n)$ -- несовместные события внутри скобок, $p_{ii}(n)$ -- совместные события.

\begin{опр}
  Если $p_{ii}(n) \to_{n \to \infty} 0$, то $E_{i}$ называется нулевым.
\end{опр}

\begin{пример}
	Рассматривается блуждание частицы по целым точка вещественной прямой.
  С вероятностью $p_{1}=\frac{1}{2}$ частица сдвигается на $1$ вправо; с вероятностью $p_{2}=\frac{1}{2}$ частица остается на месте.
  Рассмотрим состояние:
  \begin{gather*}
    E_{i} \text{ -- частица находится в целочисленной точке $x_{i}$} \\
    p_{ii}(n) = \left(\frac{1}{2}\right)^{n} \to_{n \to \infty} 0 \implies \\
    \implies \text{ каждое состояние является нулевым} \\
    F_{n} = \\
    f_{i}(1) = \frac{1}{2} \\
    f_{i}(2) = \dots = f_{i}(n) = 0 \implies \text{ все состояния являются невозвратными }
  \end{gather*}
\end{пример}
\begin{пример}
	Случайное блуждание на числовой прямой.
  Все состояния являются существенными и периодическими с периодом $d=2$.
  \begin{gather*}
    f_{i}(2) = \frac{1}{4} \\
    f_{i}(4) = \frac{1}{16} \\
    f_{i}(2n) = \frac{1}{2^{2n}} = \frac{1}{4^{n}}
  \end{gather*}
  \todo[inline]{Дома: просуммировать ряд}
\end{пример}

\subsection{Необходимое и достаточное условие возвратности состояния}

\begin{теорема}
	Состояние $E_{i}$ возвратно тогда и только тогда, когда
  \[
    P_{i} = \sum_{i=1}^{n}p_{ii}(n) = \infty
  ,\]
  то есть ряд расходится.
  При этом для невозвратного состояния $E_{i}$:
  \[
    F_{i} = \dfrac{P_{i}}{1+P_{i}} < 1
  .\]
\end{теорема}
\begin{следствие}
	Если $E_{i}$ невозвратное, то оно всегда нулевое (так как общий член ряда стремится к нулю $p_{ii}(n) \to 0$).
  Обратное, в общем случае, неверно (стремление общего члена к нулю не означает сходимость ряда -- гармонический ряд как пример).
\end{следствие}
\begin{proof}
	В Боровкове.
\end{proof}

\begin{теорема}[Теорема солидарности]
  В неразложимой цепи Маркова все состояния принадлежат одному типу:
  \begin{itemize}
    \item Если хоть одно возвратное, то и все возвратные;
    \item Если хоть одно нулевое, то и все нулевые;
    \item Если хоть одно периодическое с периодом $d$, то и все периодические с периодом $d$.
  \end{itemize}
\end{теорема}

Рассмотрим случайное блуждание на прямой.
Переход из состяния $k$ в состояние $k+1$ (вправо) происходит с вероятностью $p$ ($P(k \to k+1) = p$);
переход из состяния $k$ в состояние $k-1$ (влево) происходит с вероятностью $1-p$ ($P(k \to k-1) = 1-p = q$).

Введем случайную величину:
\begin{gather*}
  \xi_{n} = \begin{cases}
              1, p \\
              -1, q = 1-p
            \end{cases} \text{ -- величина сдвига в момент времени $n$} \\
  X_{n} \text{ -- координата в момент времени $n$} \\
  X_{n} = X_{n-1} + \xi_{n} = X_{0} + S_{n} = X_{0} + \sum_{i=1}^{n}\xi+i.
\end{gather*}
Таким образом, мы формально описали случайное блуждание.

\begin{теорема}
  Описанное случайное блуждание образует возвратную цепь Маркова тогда и только тогда, когда
  \[
  p = q = \frac{1}{2}
    .\]
\end{теорема}
\begin{теорема}
  Симметричная (равновозможные сдвиги) случайное блуждание возвратно в пространстве одного и двух измерений и невозвратно для $\geq 3$ измерений.
\end{теорема}

Рассмотрим цепь Маркова со следующей стохастической матрицей:
\begin{gather*}
	A =\begin{pmatrix}
       \frac{1}{2} & \frac{1}{3} & \frac{1}{6} \\
       \frac{1}{3} & \frac{1}{2} & \frac{1}{6} \\
       \frac{1}{6} & \frac{1}{3} & \frac{1}{2} \\
     \end{pmatrix} \\
	A^{2} =\begin{pmatrix}
           0.39 & 0.39 & 0.22 \\
           0.36 & 0.42 & 0.22 \\
           0.28 & 0.39 & 0.33 \\
     \end{pmatrix} \\
	A^{4} =\begin{pmatrix}
           0.35 & 0.4 & 0.25 \\
           0.35 & 0.4 & 0.25 \\
           0.34 & 0.4 & 0.26 \\
     \end{pmatrix} \\
\end{gather*}
Можно заметить, что через определенное количество шагов вероятность переходов в состояние стабилизируется.

\begin{теорема}[Теорема о предельных вероятностях (теорема Гниденко)]
  Если при некотором $s > 0$ все элементы матрицы перехода $\Pi(s)$ положительны (нулей нет), то существуют такие постоянные числа $p_j$ $(j=1, \dots, k)$, что независимо от индекса $i$ имеет место равенство:
  \[
    \lim_{n \to \infty} p_{ij}(n) = p_{j}, \; \forall i
  .\]
  $p_{ij}(n)\in \Pi^{n}$
\end{теорема}

\begin{теорема}[Эргодическая (в формулировке Боровкова)]
  Рассмотрим следующие условия:
  \begin{enumerate}
    \item[(A)] цепь неразложима и непериодична;
    \item[(B)] $\exists E_{k}: \; \text{время }\xi \text{ возвращение в } E_{k}$ имеет конечное математическое ожидание.
  \end{enumerate}
  Условия $(A)$ и $(B)$ необходимы и достаточны, для того, чтобы $\forall i, j \; \exists$ независимые от $i$ положительные пределы:
  \[
    \lim_{n \to \infty} p_{ij}(n) = p_{j} > 0
    .\]

  Числа $\{p_{j}\}$ являются единственными в классе последовательности, образующих абсолютно сходящиеся ряды, решением системы уравнений:
  \[
    \begin{cases}
      \sum_{j=1}^{\infty} p_{j} = 1 \\
      p_{j} = \sum_{k=1}^{\infty} p_{k}p_{kj}, \; j = 0, 1, 2\dots
    \end{cases}
    \] -- уравнение Колмогорова-Че(а?)пмена.
    \begin{зам}
      Для конечной цепи Маркова условие $(B)$ ненужно.
    \end{зам}
\end{теорема}

\begin{опр}
  Цепь обладающая этими свойствами называется эргодической.
\end{опр}

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
